# Entity-Relationship Diagram

1. Trực quan hóa mối quan hệ giữa các thực thể và các thuộc tính của chúng trong hệ thống. 
1. Cung cấp một cái nhìn tổng quan về cách dữ liệu được tổ chức.

Ví dụ ERD đơn giản với 3 Thực Thể: **Sinh Viên** và **Môn Học** như sau

![erd](/erd.png)

## Thực Thể (Entity)

Dùng để đại diện cho đối tượng có ý nghĩa trong hệ thống. Ví dụ như `Sinh Viên`, `Môn Học`, `Học kỳ`,...

## Thuộc Tính (Attribute)

Thuộc tính là những đặc điểm hoặc thông tin về một thực thể. Ví dụ thực thể sinh viên sẽ có: Mã Sinh Viên, Tên, Ngày Sinh, Địa Chỉ...

## Cardinality

Biểu diễn các mối quan hệ giữa các thực thể. Ví dụ: Mỗi sinh viên có thể học nhiều môn học, mỗi môn học được học bởi nhiều sinh viên...

## Đối tượng(object)

Trong mô hình ERD, `đối tượng` là `một thể hiện(instance)` cụ thể của một `thực thể(Entity)`. Ví dụ nhân viên `Nguyễn Văn A` là một `đối tượng`, `một thể hiện` của Entity `Nhân Viên`

**Bảng Employee:**

| MaNhanVien | HoTen | NgaySinh | DiaChi | ChucVu |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| 101 | Nguyen Van A | 1985-03-12 | Ha Noi, Viet Nam | Manager |
| 102 | Tran Thi B | 1990-06-25 | Ho Chi Minh, VN | Developer |
| 103 | Le Van C | 1988-09-18 | Da Nang, Vietnam | Designer |
| 104 | Pham Van D | 1995-12-03 | Hue, Vietnam | Analyst |
| 105 | Mai Thi E | 1992-08-07 | Nha Trang, Vietnam | Tester |


## ER Notation
- Trong ERD, có các biểu tượng và ký hiệu để diễn đạt các yếu tố khác nhau. Dưới đây là một số ký hiệu phổ biến:

- sử dụng công cụ [draw.io](https://app.diagrams.net/) để vẽ

### Thực Thể (Entity)

1. Ký hiệu hình hộp chữ nhật biểu diễn thực thể.
2. Tên thực thể được ghi bên trong hình hộp chữ nhật.

Trong bản đồ đối tượng-quan hệ (ERD), chúng ta thường gặp hai loại thực thể quan trọng: thực thể mạnh và thực thể yếu. Hãy xem xét sự khác biệt giữa chúng:

#### Thực Thể Mạnh (Strong Entity)
  1. Tồn tại độc lập và có ý nghĩa riêng biệt.
  2. Thường được biểu diễn bằng hình chữ nhật trong ERD.
  3. Có khóa chính (Primary Key) để duy nhất xác định mỗi đối tượng.
  -   Ví Dụ Trong cơ sở dữ liệu về học sinh và các môn học, `Học Sinh` có thể là một thực thể mạnh với khóa chính là `Mã Học Sinh.`

![strong entity](/strong-entity.png)

#### Thực Thể Yếu (Week Entity)

  1. Phụ thuộc vào một hoặc nhiều thực thể khác để tồn tại.
  1. Thường được biểu diễn bằng hình hình chữ nhật có 2 nét trong ERD.
  1. Không có khóa chính độc lập; phải dựa vào khóa chính của thực thể mạnh để xác định.
-   Ví Dụ: `Điểm` là một thực thể yếu vì nó phụ thuộc vào `Học Sinh` và `Môn Học`

![week entity](/week-entity.png)

***

### Thuộc Tính (Attribute)
 Được biểu diễn bằng hình oval, liên kết với thực thể bằng đường thẳng.

![entity attribute](/entity-attribute.png)

#### Simple attribute: 
  - Đây là thuộc tính đơn giản và không thể phân rã thành các thành phần nhỏ hơn.
  - Ví dụ, thuộc tính `Ngày Sinh` trong thực thể `Sinh viên` là một `Simple attribute`.
  - Biểu diễn bằng hình elip `nét liền`.

#### Composite attribute: 
  - Đây là thuộc tính có thể phân rã thành các thành phần nhỏ hơn.
  - Ví dụ, thuộc tính `Địa chỉ` trong thực thể `Sinh viên` có thể được phân rã thành:
      - Số nhà
      - Đường
      - Thành phố
      - Quốc gia...
  - Biểu diễn bằng hình elip `nét đứt`.

#### Single-value attribute: 
  - Đây là thuộc tính chỉ chứa một giá trị duy nhất cho mỗi thực thể.
  - Ví dụ, thuộc tính `Cân nặng` trong thực thể `Sinh viên` chỉ chứa một giá trị duy nhất cho mỗi Sinh viên.
  - Biểu diễn bằng hình elip `nét liền`.

#### Multiple-value attribute: 
  - Đây là thuộc tính có thể chứa nhiều giá trị cho mỗi thực thể.
  - Ví dụ, thuộc tính `Sở thích` trong thực thể `Sinh viên` có thể chứa nhiều giá trị sở thích như `bóng đá`, `du lịch`, `đọc sách`,...
  - Biểu diễn bằng hình elip `nét đôi`.

#### Key attribute: 
  - Đây là thuộc tính được sử dụng để xác định một đối tượng là duy nhất. Được sử dụng để tạo khóa chính (primary key).
  - Ví dụ, thuộc tính `Mã sinh viên` trong thực thể `Sinh viên` Dùng để phân biệt các sinh viên với nhau.
  - Biểu diễn bằng hình elip `nét liền và gạch chân attribute`.

#### Derived attribute: 
  - Đây là thuộc tính được tính toán từ các thuộc tính khác trong cùng một thực thể. Giá trị của thuộc tính phái sinh không được lưu trữ trực tiếp trong cơ sở dữ liệu, mà được tính toán dựa trên các thuộc tính khác.
  - Ví dụ, thuộc tính `Tuổi` trong thực thể `Sinh viên` có thể được tính toán từ `ngày sinh`, `Địa chỉ` đến từ số nhà, tên đường, thành phố, quốc gia.

![attribute](/attribute.png)

***

#### Thực hành vẽ Thực thể: Khách hàng
1. Mã khách hàng (Customer ID): Thuộc tính khóa, giá trị chứa mã duy nhất để xác định từng khách hàng.
1. Địa chỉ (Address): Bao gồm các thuộc tính thành phần của địa chỉ, bao gồm Thành phố (City), Quận (District) và Đường (Street).
1. Số điện thoại (Phone Number): Thuộc tính đa giá trị, chứa nhiều số điện thoại của khách hàng.
1. Họ và tên (Full Name): Bao gồm các thuộc tính thành phần của họ và tên, bao gồm Tên (First Name) và Họ (Last Name).
1. Ngày sinh (Date of Birth): Thuộc tính đơn, chứa ngày sinh của khách hàng.
1. Tuổi (Age): Thuộc tính phái sinh, tính toán từ ngày sinh để xác định tuổi của khách hàng.

try cập: https://draw.io/ hoặc https://app.diagrams.net/ để vẽ

[Xem đáp án](#thực-thể-khách-hàng)
***

### Cardinality
Cardinality mô tả số lượng đối tượng từ một thực thể có thể kết nối với đối tượng từ thực thể khác trong mô hình ERD.

#### Quan hệ 1:1 (One-to-One)
  - Mỗi đối tượng từ thực thể A kết nối với tối đa một đối tượng từ thực thể B, và ngược lại.
  - Ví dụ: Mỗi nhân viên (Employee) bắt buộc phải có một thẻ nhân viên (Employee ID Card), và ngược lại, mỗi thẻ nhân viên chỉ được gán cho một nhân viên duy nhất.

  ![Quan hệ 1:1](/one-to-one.png)
  
  - Ví dụ: Mỗi người được liên kết với một thẻ căn cước duy nhất(khi 18 tuổi) và mỗi thẻ căn cước chỉ thuộc về một người duy nhất.
  
  ![Quan hệ 1:1 optional](/one-to-one-optional.png)
#### Quan hệ 1:N (One-to-Many)
  - Mỗi đối tượng từ thực thể A kết nối với nhiều đối tượng từ thực thể B.
  - Ví dụ: Mối quan hệ 1:N giữa "Nhà xuất bản" và "Sách" có thể được thấy qua việc mỗi nhà xuất bản (1) có thể xuất bản nhiều sách (N), nhưng mỗi sách chỉ thuộc về một nhà xuất bản duy nhất. Nhà xuất bản duy trì danh sách các cuốn sách mà họ đã xuất bản.

  ![Quan hệ 1: Nhiều](/one-to-many.png)

  - Ví dụ: Mối quan hệ 1:N giữa "Khách hàng" và "Đơn đặt hàng" có thể được thấy qua việc mỗi khách hàng (1) có thể có nhiều đơn đặt hàng (N), nhưng mỗi đơn đặt hàng chỉ thuộc về một khách hàng. Mỗi đơn đặt hàng có thể bao gồm nhiều sản phẩm hoặc dịch vụ khác nhau, nhưng chúng đều liên quan đến một khách hàng cụ thể.

  ![Quan hệ 1: Nhiều](/one-to-many-2.png)

#### Quan hệ N:1 (Many-to-One)
  - Nhiều đối tượng từ thực thể A có thể kết nối với tối đa một đối tượng từ thực thể B

  1. Thực thể "Sách" và "Nhà xuất bản":

    - Mối quan hệ N:1 giữa "Sách" và "Nhà xuất bản" có thể được thấy qua việc nhiều sách (N) được xuất bản bởi cùng một nhà xuất bản (1), nhưng mỗi sách chỉ thuộc về một nhà xuất bản duy nhất. Điều này có nghĩa là nhiều cuốn sách có thể chia sẻ cùng một nhà xuất bản.

  2. Thực thể "Đơn đặt hàng" và "Khách hàng":

    - Mối quan hệ N:1 giữa "Đơn đặt hàng" và "Khách hàng" có thể được thấy qua việc nhiều đơn đặt hàng (N) được đặt bởi cùng một khách hàng (1), nhưng mỗi đơn đặt hàng chỉ thuộc về một khách hàng duy nhất. Điều này có nghĩa là nhiều đơn đặt hàng có thể thuộc về cùng một khách hàng.

#### Quan hệ N:N (Many-to-Many)
  - Nhiều đối tượng từ thực thể A có thể kết nối với nhiều đối tượng từ thực thể B và ngược lại.
  - Ví dụ: Mối quan hệ N:N giữa "Sản phẩm" và "Đơn hàng":  Mỗi đơn hàng có thể chứa nhiều sản phẩm, và mỗi sản phẩm có thể xuất hiện trong nhiều đơn hàng khác nhau.


![Quan hệ Nhiều : Nhiều](/many-to-many.png)

***

#### Cardinality Notation

- Các ký hiệu của Cardinality và ý Nghĩa

import Image from 'next/image'
 
<Image src="/cardinality.png" alt="cardinality" width={300} height={500} />

#### Thực hành vẽ ERD Quản lý bán hàng 
Hãy xây dựng một mô hình ERD (Entity-Relationship Diagram) để biểu diễn quan hệ giữa thực thể "Khách hàng" (Customer), "Đơn hàng" (Order) và "Sản phẩm" (Product) dựa trên các yêu cầu sau:

1. Mỗi khách hàng có thông tin cá nhân như tên (Name), địa chỉ (Address), số điện thoại (Phone), email, ngày sinh (DateOfBirth) và các thông tin khác.
1. Mỗi khách hàng có thể có nhiều đơn hàng (Order).
1. Mỗi đơn hàng có các thông tin như tổng số tiền (Total Amount), địa chỉ giao hàng (Delivery Address), ngày giao hàng (Delivery Date) và các thông tin khác.
1. Mỗi đơn hàng có thể chứa nhiều sản phẩm (Product).
1. Mỗi sản phẩm có các thông tin như tên sản phẩm (Product Name), số lượng (Quantity), giá, giảm giá (Discount) và các thông tin khác.
1. Mỗi sản phẩm có thể thuộc về nhiều đơn hàng.

Yêu cầu bài tập:
Vẽ sơ đồ ERD cho quan hệ giữa "Khách hàng", "Đơn hàng" và "Sản phẩm" dựa trên yêu cầu đã nêu.
Xác định các quan hệ và cardinality (1:N, N:1, N:N) giữa các thực thể.
vẽ tại: https://app.diagrams.net/


[Xem đáp án](#quản-lý-bán-hàng-erd)
***

### Relationships

mô tả có bao nhiêu thực thể tham gia trong một mối quan hệ và cách chúng có liên quan đến nhau. 
Xác định tính chất của mối quan hệ và số lượng (cardinality) của các thực thể tham gia trong mối quan hệ đó.


1. Mối Quan Hệ Đơn (Unary Relationship)

    -   `Định Nghĩa:` Mối quan hệ giữa thực thể và chính nó.
    -   `Ví Dụ:` Trong thực tế, nếu chúng ta có thực thể "Nhân Viên" thì quản lý Cũng là "Nhân Viên"

1. Mối Quan Hệ Hai Đối Tượng (Binary Relationship)

    -   `Định Nghĩa:` Mối quan hệ giữa hai thực thể khác nhau.
    -   `Ví Dụ:` Xem xét mối quan hệ giữa "Sinh Viên" và "Môn Học," nơi mỗi sinh viên có thể đăng ký nhiều môn học và mỗi môn học cũng có thể được đăng ký bởi nhiều sinh viên.

1. Mối Quan Hệ Ba Đối Tượng (Ternary Relationship)

    -   `Định Nghĩa:` Mối quan hệ giữa ba thực thể hoặc đối tượng.
    -   `Ví Dụ:` Trong tình huống "Khách Hàng," "Sản Phẩm," và "Đơn Đặt Hàng," mỗi đơn đặt hàng được tạo bởi một khách hàng và chứa thông tin về nhiều sản phẩm.

1. Mối Quan Hệ N Đối Tượng (N-nary Relationship)

    -   `Định Nghĩa:` Mối quan hệ giữa nhiều hơn ba thực thể hoặc đối tượng.
    -   `Ví Dụ:` Xem xét mối quan hệ giữa "Đội Bóng," "Trận Đấu," "Cầu Thủ," và "Kết Quả," trong đó mỗi trận đấu có thể có sự tham gia của nhiều đội bóng và cầu thủ, và cuối cùng kết quả của trận đấu được ghi nhận.

![cheer](/meme/cheer.gif)
***

### Quà về nhà

Hãy thiết kế một cơ sở dữ liệu cho hệ thống quản lý thư viện với các thực thể sau:

1.  **Thực Thể: Sách (Books)**
    -   Thuộc Tính:
        -   Mã Sách (BookID): Mã định danh duy nhất của sách.
        -   Tên Sách (Book Title): Tên của sách.
        -   Tác Giả (Author): Tên tác giả của sách.
        -   Năm Xuất Bản (Publication Year): Năm xuất bản của sách.
        -   Số Lượng Hiện Có (Available Copies): Số lượng sách hiện có trong thư viện.
2.  **Thực Thể: Thể Loại (Genres)**
    -   Thuộc Tính:
        -   Mã Thể Loại (GenreID): Mã định danh duy nhất của thể loại.
        -   Tên Thể Loại (Genre Name): Tên của thể loại sách.
3.  **Thực Thể: Độc Giả (Readers)**
    -   Thuộc Tính:
        -   Mã Độc Giả (ReaderID): Mã định danh duy nhất của độc giả.
        -   Tên Độc Giả (Reader Name): Tên đầy đủ của độc giả.
        -   Địa Chỉ (Address): Địa chỉ nơi ở của độc giả.
        -   Số Điện Thoại (Phone Number): Số điện thoại liên lạc của độc giả.
4.  **Thực Thể: Mượn Sách (Borrowing)**
    -   Thuộc Tính:
        -   Mã Mượn (BorrowID): Mã định danh duy nhất của mượn sách.
        -   Ngày Mượn (Borrow Date): Ngày mượn sách.
        -   Ngày Hẹn Trả (Due Date): Ngày hẹn trả sách.
        -   Số Lượng Sách Mượn (Number of Books Borrowed): Số lượng sách mà độc giả mượn.
**Mối Quan Hệ:**

-   Mỗi sách thuộc một thể loại.
-   Mỗi độc giả có thể mượn nhiều sách và Mỗi sách có thể được mượn bởi nhiều độc giả


**Yêu Cầu:**

1.  Hãy vẽ sơ đồ ERD biểu diễn mối quan hệ giữa các thực thể và thuộc tính của chúng.
2.  Xác định các khóa chính của mỗi thực thể.
3.  Ghi chú các mối quan hệ trên sơ đồ.
4.  Xây dựng Database Schema


<iframe src="https://giphy.com/embed/3oeSAz6FqXCKuNFX6o" width="100%" height="auto" frameBorder="0"  allowFullScreen></iframe>

### Đáp án bài

#### Thực thể khách Hàng
![Khách hàng entity](/khach-hang-entity.png)

#### Quản lý bán hàng ERD
![Quản lý bán hàng](/ql-ban-hang.png)


